<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
<title type="text">Coses que s'han de dir</title>
<generator uri="https://github.com/mojombo/jekyll">Jekyll</generator>
<link rel="self" type="application/atom+xml" href="/feed.xml" />
<link rel="alternate" type="text/html" href="" />
<updated>2016-06-21T11:29:04+02:00</updated>
<id>/</id>
<author>
  <name>Àlex Resta</name>
  <uri>/</uri>
  <email>you@email.com</email>
</author>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[L'obsessió d'amagar la roba]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="/l-obsessio-d-amagar-la-roba/" />
  <id>/l-obsessio-d-amagar-la-roba</id>
  <published>2016-06-21T00:00:00+02:00</published>
  <updated>2016-06-21T00:00:00+02:00</updated>
  <author>
    <name>Àlex Resta</name>
    <uri></uri>
    <email>you@email.com</email>
  </author>
  <content type="html">
    &lt;p&gt;Hi ha algunes coses que ens fan més o menys iguals a tots, com per exemple que tard o d’hora, tots passem per la tassa del vàter, petits i grans. Una altra cosa que ens sol unir: anar (més o menys) vestits.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La roba és omnipresent a botigues, anuncis i evidentment la passegem amunt i avall tot el dia. Per això no puc acabar d’entendre què passa amb la roba un cop surt mullada de la rentadora, que ens fa tanta basarda i que genera una obsessió malaltissa per evitar que ningú la vegi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Vilafranca, per exemple, fa uns anys el govern de CIU va aprovar una ordenança de civisme que diu en el seu punt 44.3:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;Es prohibeix tenir a la vista del públic, a les obertures de les cases i a les baranes exteriors de les terrasses i balcons roba
estesa, i qualsevol altra mena d’objecte que sigui contrari a
l’estètica de la via pública.&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;És a dir que aquella roba que portàvem posada fa una estona al carrer, un cop s’està assecant, és “contrària a l’estètica de la via pública”. Això és un tic que es repeteix a petita escala en zones comunitàries de diversos tipus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al final, he arribat a la conclusió que només és un exemple més de la necessitat del poder d’uniformitzar-nos (és més fàcil governar si tots som semblants) que tot es vegi igual, endreçat i que reforci l’ideari d’una classe mitjana equilibrada i triomfadora. Acceptem-ho: la roba penjant fa pobre, de quan no tens assecadora ni lloc per estrendre-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tot i això seria bo que s’imposés el sentit comú: la roba s’ha de penjar i assecar. Així quan veiéssim roba penjant no ho veuríem com una &lt;a href=&quot;http://sivanaskayoblog.com/the-hanging-stories-of-naples/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;excentricitat&lt;/a&gt; per envair Instagram (i si no busqueu fotos de Nàpols i veureu) sinó com allò que és, una necessitat i una realitat.&lt;/p&gt;

&lt;figure style=&quot;width:50%;margin:auto&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/naples-welcome.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Coses mig prohibides que pengen&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/l-obsessio-d-amagar-la-roba/&quot;&gt;L&#39;obsessió d&#39;amagar la roba&lt;/a&gt; was originally published by Àlex Resta at &lt;a href=&quot;&quot;&gt;Coses que s'han de dir&lt;/a&gt; on June 21, 2016.&lt;/p&gt;
  </content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Popets amb ceba, o un adéu]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="/popets-amb-ceba-o-un-adeu/" />
  <id>/popets-amb-ceba-o-un-adeu</id>
  <published>2015-12-05T00:00:00+01:00</published>
  <updated>2015-12-05T00:00:00+01:00</updated>
  <author>
    <name>Àlex Resta</name>
    <uri></uri>
    <email>you@email.com</email>
  </author>
  <content type="html">
    &lt;p&gt;Suposo que em faig gran i cada cop faig més teories sobre qualsevol cosa, una mena d’intent d’endreçar el món i fer-li sentit. En tinc una sobre els pares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Els pares vénen de fàbrica i com tot allò que ve de fàbrica, no hi pensem massa, simplement són. Passem ells i nosaltres per moltes etapes diferents però crec que no és fins ben bé passats els 30 llargs que prens consciència de quina mena de pares són i totalment lligat a això, de saber quina mena de fill ets. No hi ha l’un sense l’altre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El meu pare i jo, no parlàvem massa, de les nostres coses. Rectifico. Realment només parlàvem de les nostres coses. De tot allò que ens feia brillar els ulls, ens divertia o encuriosia. De com trobar espàrrecs, de si faríem les cuixes de cabrit al forn de pedra o al normal, de mirar a l’ipad d’on venien o anaven els avions que passaven per sobre el pati, de si aquest any per fi les taronges del taronger serien bones o horribles com sempre, de l’últim gadget comprat a Andorra, de si la paella es pot remenar o està prohibit, o de perquè tot el que jo intento fer créixer al balcó acaba sempre infestat de bèsties diferents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era un home ben senzill. Si hagués de fer una aposta, diria que probablement el que més li agradava del món era simplement que ens trobéssim els diumenges per dinar i que l’estona de discutir i parlar amb la mama de què ens farien per dinar, li donava il·lusió per tota la setmana. Aquest darrer any quan el vaig veure més ensopit eren els dies que no tenia esma per fer-nos un arròs o guisar unes galtes. Tossut fins al final, no fa massa encara cuinava tot i que no s’ho menjava. Un dia fa poques setmanes va fer uns 30 flams d’ou, no exagero. I boníssims per cert, una mica dolços, prenc nota per la propera vegada, deia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Des que tinc ús de raó, que no fa massa ho reconec, recordo el meu pare cuinar. Quan algú em pregunta perquè m’agrada cuinar o des de quan cuino, sempre explico el mateix: que la mare és qui evitava que ens moríssim de gana ( i molt bé per cert) i que el pare de tant en tant, cuinava. La diferència entre fer menjar i cuinar és la passió. Si a mi m’agrada cuinar, és perquè al final me la va enganxar aquesta passió. La veritat però és que gairebé tots els plats que cuinava jo a l’inici eren els de la mare, els del dia a dia. Curiós, si més no.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un dels primers plats que recordo haver intentat clonar eren els popets amb ceba que feia ell. Mira que tenen poca cosa, molta ceba i popets. Quin desastre. Se’m van enganxar i a part de cremats van quedar durs, immenjables. Recordo la seva cara perfectament perquè és una cara que també li poso al meu fill quan fa un semidesastre i el vull animar a intentar-ho de nou. -Sí, s’han enganxat una mica, s’ha de remenar i vigilar de tant en tant….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ara que parlo del nostre fill, l’altra il·lusió dels darrers 3 anys, sense cap mena de dubte, el Marçal, el nét que va estar esperant sempre. Si quan sigui gran li agrada la muntanya i l’hort, l’avi Josep en tindrà tota la culpa. No hi ha massa nens de 3 anys que trobin espàrrecs i sàpiguen collir tomàquets o plantar enciams tots sols. Ens encanta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El que deia, que als 30 llargs, prens consciència de quins pares tens i de quin fill ets tu. Te n’adones de com n’eres de pesat, del que van fer perquè ho tinguessis tot i segurament, que poc agraït ets. El meu pare em deu haver ajudat en 573 mudances. De fet, no només mudances, qualsevol cosa, petita o gran, sempre era allà per ajudar, fer o desfer. Mai va fallar, al peu del canó. De tracte fàcil: mai es queixava, i positiu: sempre li va interessar més demà que ahir&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jo crec que en moltes coses m’hi assemblo, m’hi veig reflectit. No massa xerrador, queixar-se poc per fora i passar-les totes per dins. Però el que més il·lusió em faria és realment ser com ell, algú que sempre estava preparat per ajudar, el primer, remugant de broma però infal·lible. I feliç quan vingui la família a dinar. Pel Marçal no se m’acut millor pare que el meu. Ho intentaré.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/platja.jpg&quot; alt=&quot;Una foto de fa una eternitat&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/popets-amb-ceba-o-un-adeu/&quot;&gt;Popets amb ceba, o un adéu&lt;/a&gt; was originally published by Àlex Resta at &lt;a href=&quot;&quot;&gt;Coses que s'han de dir&lt;/a&gt; on December 05, 2015.&lt;/p&gt;
  </content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Les 3 coses que més em grinyolen de la Festa Major de Vilafranca]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="/les-3-coses-que-mes-em-grinyolen-de-la-festa-major-de-vilafranca/" />
  <id>/les-3-coses-que-mes-em-grinyolen-de-la-festa-major-de-vilafranca</id>
  <published>2015-08-28T00:00:00+02:00</published>
  <updated>2015-08-28T00:00:00+02:00</updated>
  <author>
    <name>Àlex Resta</name>
    <uri></uri>
    <email>you@email.com</email>
  </author>
  <content type="html">
    &lt;p&gt;No pot ser que arribin festes i no hi hagi algun comentari per part meva, oi? Per Vilafranca és un esdeveniment molt important i per això val la pena que en siguem crítics i intentem aportar alguna cosa, encara que sigui debat en cercle reduït.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;una-festa-ultra-professionalitzada&quot;&gt;1. Una festa ultra-professionalitzada&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Fa unes setmanes vam acostar-nos a Bellvei del Penedès a veure la cercavila. És una festa minúscula però té aquell encant de la festa en que el poble s’hi aboca per tirar-la endavant, aquell encant  voluntariós que a Vilafranca penso que s’ha perdut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evidentment és una dimensió molt diferent, però fa anys que la sensació és que tot està super professionalitzat i protocol·litzat, no hi ha gairebé lloc per la improvisació o pels amateurs. La tasca dels administradors és recaptar, potser un dels trets més lamentables i a eliminar de la nostra Festa, i per altra banda omplir els buits, que ja gairebé només són ocupats per músics professionals, artistes professionals o amb alguna cosa que ja es va fer l’any passat i que la tornem a fer (riscos mínims).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Els balls, una mica el mateix. Volem els balls que ballin millor i això ha creat uns mini gremis de caducitat llarga, on es treballa dur per fer-ho el màxim de bé, però que alhora converteix una mica els balls en peça de museu i mira’m de lluny i no em toquis. No hi ha cap interacció possible entre gent i balls. Us imagineu la gent saltant al costat de l’àliga o el drac?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada cop tenim una festa més asèptica i controlada, més professional i menys popular. Aquesta és la meva impressió, si més no. Tindrà coses bones i coses dolentes, però jo agrairia que la festa tingués un punt més relaxat.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;una-festa-per-adults-i-els-nens&quot;&gt;2. Una festa per adults. I els nens?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ja he comentat això algun altre cop però val la pena tornar-hi.  Si agafem el programa, del 29 al 31 i fem un recompte d’activitats pensades i dirigides a nens, trobem un total de ZERO activitats i actes per a nens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si ampliem a dies previs, el 27 hi ha un taller de mocadors, organitzat pel casal popular per cert, i el 28 un taller de circ i jocs gegants, que se’m fa difícil saber a quines edats està dirigit, però almenys és alguna cosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Els dies següents: el dia 1 hi ha la cercavila infantil, que no deixa de ser el mateix que la gran però els que ballen són els petits, molt bé pels qui participen però a nivell espectador si ets un nen, no canvia massa una de l’altra. El dia 2 hi ha cinema al matí i rodaplaces a la tarda (casal popular de nou). En tota la festa major 4 actes infantils i tots en dia laborable!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Això té força a veure amb el punt anterior, aquesta festa tan professionalitzada i perfeccionista no permet solapar esdeveniments. Seria un sacrilegi que per exemple durant la processó de tarda hi hagués un concert infantil o una xocolatada o titelles! Jo penso que sí que hi ha d’haver lloc per activitats paral·leles, però si no, de 5 a 7 hi ha temps de sobra per fer coses, oi?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al final la pregunta és: per a qui és la Festa Major?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qui-pren-les-decisions&quot;&gt;3. Qui pren les decisions?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La teoria és que la festa és la que és i que els administradors de torn, configuren els actes de l’any actual. Llavors qui vetlla en global per la festa major perquè evolucioni, millori, no es deteriori… any rere any?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3 actors: Administradors, Consell de la Festa Major i Ajuntament (i alcalde, que crec que juga a la seva pròpia lliga)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un parell d’exemples. L’any passat es va estrenar una música per l’entrada de Sant Fèlix. No sé com va anar, però estic segur que va haver-hi  molt debat entre el consell i els adminstradors de torn. Hi ha un seguit de gent a Vilafranca que té Patumitis, que s’estima la seva festa però alhora li sembla que la Patum és un referent i volen patumitzar Vilafranca. &lt;a href=&quot;http://coses.alexresta.com/2014/08/31/la-musica-de-lentrada-de-sant-felix/&quot;&gt;Ja vam parlar-ne d’això&lt;/a&gt;.  Doncs bé, es va decidir tirar-ho endavant i l’any passat va sonar. Al final es va presentar com un acord entre ambdues parts. Aquest any, sense previ avís, &lt;a href=&quot;http://www.rtvvilafranca.cat/2015/08/els-administradors-de-la-fm-de-vilafranca-eliminen-la-musica-de-lentrada-de-sant-felix-estrenada-lany-passat/&quot;&gt;els administradors a 15 dies vista de la Festa Major diuen que eliminen la música i no dónen cap explicació al respecte&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fa un parell d’anys l’Alcalde Regull &lt;a href=&quot;http://www.rtvvilafranca.cat/2013/09/lalcalde-de-vilafranca-diu-que-cal-agilitar-els-horaris-els-dies-de-festa-major-i-lamenta-els-incidents-de-la-cercavila-del-dia-29/&quot;&gt;feia declaracions (i no ha parat d’insistir des de llavors) en que s’havia d’agilitzar la Festa Major&lt;/a&gt; i sobretot garantir una bona exhibició castellera (aquesta és la seva obsessió). Aquest any ens trobem una &lt;a href=&quot;http://lafura.cat/noticies/bateria-canvis-millorar-horaris-festa-major-vilafranca&quot;&gt;sèrie de canvis en aquesta direcció&lt;/a&gt; i on queda clar la insistència del govern:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Segons ha explicat Imma Pulido, en nom del Consell de la Festa Major, totes aquestes modificacions són fruit de l’allau de propostes, tant del govern com de ciutadans, per millorar els horaris de la festa i la seva imatge”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Així doncs la pregunta clau és qui vetlla per la Festa Major? Estan clars els rols i responsabilitats de cadascú? És el consell qui ha de vetllar pel llarg termini i prendre decisions com fer canvis en la música de l’entrada? Els administradors haurien de poder fer canvis rellevants en la Festa o s’haurien de centrar en programar actes? I el govern que hi pinta realment? No s’hauria de limitar a tasques de seguretat, facilitar els actes de la festa i mantenir-se al marge de res més? Són preguntes a l’aire, que curiosament contrasten amb que tinguem una festa tant “encarcarada” i protocolitzada i que qui se’n cuida sigui un guirigall.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/les-3-coses-que-mes-em-grinyolen-de-la-festa-major-de-vilafranca/&quot;&gt;Les 3 coses que més em grinyolen de la Festa Major de Vilafranca&lt;/a&gt; was originally published by Àlex Resta at &lt;a href=&quot;&quot;&gt;Coses que s'han de dir&lt;/a&gt; on August 28, 2015.&lt;/p&gt;
  </content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[SOPA DE CABRA O L’ESTAFA DE MARXAR I TORNAR]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="/sopa-de-cabra-o-lestafa-de-marxar-i-tornar/" />
  <id>/sopa-de-cabra-o-lestafa-de-marxar-i-tornar</id>
  <published>2015-07-15T00:00:00+02:00</published>
  <updated>2015-07-15T00:00:00+02:00</updated>
  <author>
    <name>Àlex Resta</name>
    <uri></uri>
    <email>you@email.com</email>
  </author>
  <content type="html">
    &lt;p&gt;Els concerts de comiat dels grups són una estafa. Sempre passa el mateix, els grups diuen que pleguen i llavors fan una gira de concerts i posen una data final, posem el dia 10.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Els fans s’hi aboquen i compren entrades per l’ÚLTIM CONCERT, és a dir un moment catàrtic, màgic, trist, únic i potent. Al cap d’uns dies, la banda anuncia un o dos concerts més, potser el dia 11 i 12.  De sobte ja no tens entrades per l’ÚLTIM CONCERT, sinó el penúltim o ni això. T’han pres el pèl.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per no dir quan al cap d’uns anys, tornen i llavors fins i tot si vas anar a l’ÚLTIM CONCERT t’ho prenen tot. Aquells records, aquella vivència és falsa, era un concert més.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quan un grup diu que plega, no aneu als seus concerts, mai més. És el nou engany, l’estafa de la princesa nigeriana versió musical. Poseu-vos el CD i doneu-los per vintage.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/sopa-de-cabra-o-lestafa-de-marxar-i-tornar/&quot;&gt;SOPA DE CABRA O L’ESTAFA DE MARXAR I TORNAR&lt;/a&gt; was originally published by Àlex Resta at &lt;a href=&quot;&quot;&gt;Coses que s'han de dir&lt;/a&gt; on July 15, 2015.&lt;/p&gt;
  </content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[ELS CARRILS BICI A VILAFRANCA SÓN SEGURS?]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="/els-carrils-bici-a-vilafranca-son-segurs/" />
  <id>/els-carrils-bici-a-vilafranca-son-segurs</id>
  <published>2015-07-02T00:00:00+02:00</published>
  <updated>2015-07-02T00:00:00+02:00</updated>
  <author>
    <name>Àlex Resta</name>
    <uri></uri>
    <email>you@email.com</email>
  </author>
  <content type="html">
    &lt;p&gt;Al debat de les eleccions, Pere Regull va fer mofa dels grups municipals que van traslladar-hi la preocupació per la inseguretat dels carrils bici a Vilafranca, sobretot els que s’han fet de pressa i corrents just abans de les eleccions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per exemple, personalment penso que  el de la carretera de Moja és molt perillós i malauradament amb facilitat hi pot haver un accident. Jo mateix vaig tenir-hi un ensurt conduint no fa massa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Curiosament, sense previ avís, ara surt una notícia on sembla que el problema de sobte són els ciclistes i que la policia municipal els persegueix. Aquesta acció policial s’efectua “arran de la demanda de molts ciutadans per la inseguretat que creen algunes persones que circulen en bicicleta de forma incorrecta o a una velocitat inadequada”. Potser serà que en comptes de reconèixer el problema busquen un boc expiatori?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquí teniu el vídeo del debat amb el que es parla de carril bici:&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;//www.youtube.com/embed/s601aNOaFbs&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt; &lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Si voleu el vídeo sencer, per veure que no l’he manipulat, només retallat el tros rellevant:&lt;/p&gt;

&lt;video preload=&quot;metadata&quot; controls=&quot;&quot;&gt;&lt;source src=&quot;http://media.rtvvilafranca.cat/podcast/penedes-tv/municipals-2015/municipals150514_Debat2.mp4&quot; type=&quot;video/mp4; codecs=&amp;quot;avc1.42E01E, mp4a.40.2&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/video&gt;

&lt;p&gt;I la notícia que ha sortit aquesta setmana: &lt;a href=&quot;http://www.eixdiari.cat/territori/doc/55596/controls-aquesta-setmana-a-vilafranca-per-lus-correcte-de-la-bicicleta.html&quot;&gt;Controls aquesta setmana a Vilafranca per l’ús correcte de la bicicleta&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/CE_wdEIWEAAo6_N-768x576.jpg&quot; alt=&quot;carril cap a enlloc&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/els-carrils-bici-a-vilafranca-son-segurs/&quot;&gt;ELS CARRILS BICI A VILAFRANCA SÓN SEGURS?&lt;/a&gt; was originally published by Àlex Resta at &lt;a href=&quot;&quot;&gt;Coses que s'han de dir&lt;/a&gt; on July 02, 2015.&lt;/p&gt;
  </content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[PROHIBIT SER NEN]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="/prohibit-ser-nen/" />
  <id>/prohibit-ser-nen</id>
  <published>2015-01-06T00:00:00+01:00</published>
  <updated>2015-01-06T00:00:00+01:00</updated>
  <author>
    <name>Àlex Resta</name>
    <uri></uri>
    <email>you@email.com</email>
  </author>
  <content type="html">
    &lt;p&gt;Avui és un d’aquells dies grans per tots aquells infants que tenen prou sort de ser visitats pels reis. És un dia de joc, recolliment familiar i en general, força de portes endins, per recuperar-se d’una nit de nervis i impaciència. Però ser nen avui en dia no és fàcil i a vegades fins i tot diria que sembla que els nens facin nosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’altre dia passàvem un diumenge o dia de festa en cotxe per davant un institut. Faig punt perquè crec que val la pena recalcar que un institut fet de barracons no sé si és de justícia que en diguem institut. Bé, passàvem un diumenge o dia de festa en cotxe per davant un institut fet de barracons, quan vam veure uns nens que saltaven les tanques per entrar a jugar a la pista de futbol. Recordo que lluny de reprovar-ho amb la Laura vam comentar que ens semblava una vergonya que estigués tancat i que s’hagués de saltar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evidentment no puc parlar de gaires llocs més a part de Vilafranca i cadascú sap com està el pati a casa seva, però aquí llocs per jugar al carrer, ben pocs. Parcs infantils amb millor o pitjor estat de manteniment, n’hi ha forces i cap especialment interessant, diguem-ne que són força de mínims, a parer meu. Però quan et fas una mica més gran, quina és l’oferta d’espai públic?&lt;/p&gt;

&lt;figure style=&quot;width:50%;margin:auto&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/10624589_10205266190037812_959836253843378912_n.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;el carrer és dels cotxes&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Primer de tot, cal recordar que l’espai públic ja no ens pertany, pertany als cotxes. De mica en mica l’hem anat cedint i si ja fa 25 anys costava jugar al carrer, ara és utòpic.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ens queden doncs les places i parcs públics. Els parcs i places a Vilafranca han anat mutant i perdent possibilitats. A la plaça Penedès per exemple abans hi havia una cistella de bàsquet, ara ja no. No se m’acut cap lloc on trobem dues cistelles per poder jugar un partit normal i encara menys unes porteries de futbol. A la zona esportiva n’hi havia de porteries però desconec si encara hi són, però en tot cas suposo que coincidirem que no és un equipament de barri, precisament.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per altra banda, les places són un espai per asseure-hi vells i res més. O això sembla segons tots els cartells que podeu trobar ja no només a Vilafranca sinó a molts llocs (en 5 minuts n’he trobat un munt, només buscant “prohibit jugar” a twitter). Per qui no s’ho cregui, al final posaré una galeria amb unes quantes fotos. Prohibit jugar, prohibit jugar a pilota, prohibit anar en bicileta i anarfent.  I si creieu que no es persegueix, us poso la foto d’un policia vist en directe que s’endú la pilota d’uns nens que jugaven.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/6512ac12a61b11e385b00edb007c6042_8.jpg&quot; alt=&quot;Prohibit jugar&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llavors els nens que ja són una mica grans per gronxar-se i baixar pel tobogan què han de fer? Hi ha dues opcions, estar a casa sepultat per deures, ser ric i tenir playstation o estar al carrer fent maleses, és a dir donant sortida a la creativitat innata dels nens de la pitjor manera possible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’inici d’una solució és ben fàcil: deixem de ser talibans estúpids i deixem que els nens juguin als parcs i places, obrim els patis de les escoles i dels instituts a les tardes i als caps de setmana. Deixem que els nens juguin, facin amics, facin esport i que siguin nens, no?&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;third&quot;&gt;
	&lt;a href=&quot;/images/prohibit-ser-nen/1389833_1475189202760198_580359141_n.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/prohibit-ser-nen/1389833_1475189202760198_580359141_n_Cropped.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
	&lt;a href=&quot;/images/prohibit-ser-nen/10607972_306765806165331_1616093706_n.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/prohibit-ser-nen/10607972_306765806165331_1616093706_n.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
	&lt;a href=&quot;/images/prohibit-ser-nen/B00ed3tCEAApk4u.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/prohibit-ser-nen/B00ed3tCEAApk4u_Cropped.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
	&lt;a href=&quot;/images/prohibit-ser-nen/B6lU_RNCIAA6O17.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/prohibit-ser-nen/B6lU_RNCIAA6O17_Cropped.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
	&lt;a href=&quot;/images/prohibit-ser-nen/Bx6Q1XsIAAAaE-s.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/prohibit-ser-nen/Bx6Q1XsIAAAaE-s_Cropped.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
	&lt;a href=&quot;/images/prohibit-ser-nen/Bx6QhQJIUAAhgbX.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/prohibit-ser-nen/Bx6QhQJIUAAhgbX_Cropped.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
	&lt;a href=&quot;/images/prohibit-ser-nen/pjp.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/prohibit-ser-nen/pjp.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
	&lt;a href=&quot;/images/prohibit-ser-nen/prohibit-jugar.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/prohibit-ser-nen/prohibit-jugar.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
	&lt;a href=&quot;/images/prohibit-ser-nen/6512ac12a61b11e385b00edb007c6042_8.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/6512ac12a61b11e385b00edb007c6042_8.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Els nens han perdut el carrer&lt;/figcaption&gt;



&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/figure&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/prohibit-ser-nen/&quot;&gt;PROHIBIT SER NEN&lt;/a&gt; was originally published by Àlex Resta at &lt;a href=&quot;&quot;&gt;Coses que s'han de dir&lt;/a&gt; on January 06, 2015.&lt;/p&gt;
  </content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[ELS FILLS DELS ALTRES]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="/els-fills-dels-altres/" />
  <id>/els-fills-dels-altres</id>
  <published>2015-01-03T00:00:00+01:00</published>
  <updated>2015-01-03T00:00:00+01:00</updated>
  <author>
    <name>Àlex Resta</name>
    <uri></uri>
    <email>you@email.com</email>
  </author>
  <content type="html">
    &lt;figure class=&quot;image-right&quot;&gt;
	 &lt;img src=&quot;/images/3433652_640px-300x225.jpg&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Els fills dels altres, meravelloses criatures
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Aguantar els fills pot arribar a ser complicat i la biologia ens dóna certs mecanismes per carregar-nos de paciència, però res ens prepara per una de les plagues modernes més molestes: els fills dels altres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;M’estranyaria si no heu viscut una situació similar, i si no l’heu viscuda, potser sou d’aquests que en dic, dels altres:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esteu al parc o al carrer o en una ludoteca o en una plaça del poble o en un inflable al carrer o en una festa popular o en una xocolatada o en qualsevol altra cosa amb el vostre spin-off d’ADN. Potser hi jugueu o potser juga sol. O potser juga amb altres nens. De fet és poc important per descriure la situació.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El que és rellevant és que n’esteu al cas, mentre repasseu el twitter o el candy crush de reüll mireu que no es posi gaires pedres a l’orella, que no baixi del tobogan fent el moonwalk o que després d’uns segons merescuts de bonus, al capdavall és el vostre, cedeixi el torn al gronxador i aprengui a fotre’s com toca en un món amb recursos limitats.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I llavors arriba el putu nen que sembla criat per llops, que saluda a tothom amb empentes, que no respecta cap cua i que en qüestió de 2 minuts acabarà fent mal o fent plorar algun nen, potser el teu. I s’engeguen les alarme, DEFCON 1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I el moment arriba, el nen arrasa i fa com el futbolista Pepe però en petit. I tu busques amb la mirada i no hi ha ningú, cap pare, mare o res que s’hi assembli.  I llavors creues els dits per no haver d’arribar a aquell moment en que “has de fer alguna cosa” i te n’adones que el nen ves, sí que l’escanyaries a gust, però en el fons no en té massa culpa i que on són els pares que no són on han de ser, educant in situ al seu nen?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La darrera l’hem viscuda avui a l’esclat, han posat una mena de parc infantil amb pilotes (bazinga!) on representa que no pots deixar-hi els nens sols sense supervisió, és a dir que no és un lloc per aparcar els nens i anar a comprar, norma que ningú s’encarrega de fer complir. Dins aquella gàbia a diferents nivells hi passa de tot i només fas que patir, sincerament.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Però no hauria de ser jo qui li hagi de dir a “el nen d’un altre” que no trepitgi, empenyi o deixi de pegar al meu nen, no? L’instint animal de protecció és fort i costa contenir l’adrenalina, creieu-me.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O si? Aquestes situacions em superen i no sé quina és la millor manera d’actuar. Una més de les mil preguntes sense resposta del dia a dia.&lt;/p&gt;


    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/els-fills-dels-altres/&quot;&gt;ELS FILLS DELS ALTRES&lt;/a&gt; was originally published by Àlex Resta at &lt;a href=&quot;&quot;&gt;Coses que s'han de dir&lt;/a&gt; on January 03, 2015.&lt;/p&gt;
  </content>
</entry>

</feed>
